---

title: "함수 (2)"
excerpt: "전사함수와 단사함수의 성질들"

lang: ko

categories: [Math / Set Theory]
permalink: /ko/math/set_theory/functions_2
header:
    overlay_image: /assets/images/Set_theory/Functions.png
    overlay_filter: 0.5
sidebar: 
    nav: "set-ko"

date: 2021-08-15
last_modified_at: 2022-05-17
weight: 5

---

## 함수의 retraction과 section

앞선 글에서 제시했던 motivation ([§함수 (1), 참고](/ko/math/set_theory/functions_1#rmk1)) 에 따라, 다음과 같이 injection과 surjection의 정의를 새로 내릴 수 있다.

<div class="proposition" markdown="1">

<ins id="pp1">**명제 1**</ins> 함수 $f:A\rightarrow B$를 생각하자. 만일 어떠한 $r:B\rightarrow A$가 존재하여 $r\circ f=\operatorname{id}\_A$라면 $f$는 injection이다. 또 어떠한 $s:B\rightarrow A$가 존재하여 $f\circ s=\operatorname{id}\_B$라면 $f$는 surjection이다.  

반대로, 만일 $f$가 surjection이라면 어떤 $s:B\rightarrow A$가 존재하여 $f\circ s=\operatorname{id}\_B$이고, 만일 $f$가 injection이라면 어떤 $r:B\rightarrow A$가 존재하여 $r\circ f=\operatorname{id}\_A$이다.

</div>
<details class="proof" markdown="1">
<summary>증명</summary>
두 번째 부분은 이미 이전 글에서 보였다. 따라서 처음 부분만 보이면 된다. 우선 $r\circ f=\operatorname{id}\_A$라 하자. 만일 $f(x)=f(y)$라면 

$$x=\operatorname{id}_{A}(x)=(r\circ f)(x)=r\circ(f(x))=r\circ(f(y))=(r\circ f)(y)=\operatorname{id}_{A}(y)=y$$ 

이므로 $f$는 injection이다. 이와 비슷하게, 만일 $f\circ s=\operatorname{id}\_{B}$라면 임의의 $y\in B$에 대하여

$$y=\operatorname{id}_{B}(y)=(f\circ s)(y)=f(s(y))$$ 

이므로 $y\in f(A)$이고, 따라서 $f$는 surjection이다.
</details>

위 명제의 조건을 만족하는 두 함수 $r$과 $s$에도 특별한 이름이 있다.

<ins id="df2">**정의 2**</ins> $f$가 $A$에서 $B$로의 injection이라 하자. 그럼 $r\circ f=\operatorname{id}\_A$를 만족하는 함수 $r:B\rightarrow A$를 $f$의 *retraction*이라 한다. 만일 $f$가 $A$에서 $B$로의 surjection이라면, $f\circ s=\operatorname{id}\_B$를 만족하는 함수 $s:B\rightarrow A$를 $f$의 *section*이라 부른다.
{: .definition}

위의 정의에서, 만일 $f$가 injection이고 $r$이 retraction이라면 $f$를 $r$의 section으로 볼 수 있고, 반대로 $f$가 surjection이고 $s$가 section이라면 $f$를 $s$의 retraction으로 볼 수도 있다. 따라서 retraction은 surjection이고 section은 injection이다.

이들을 이용하면 다음과 같이 다양한 결과들을 얻는다. 이 명제의 증명은 모두 자명하지만, 결과는 기억할 필요가 있다.

<div class="proposition" markdown="1">
<ins id="pp3">**명제 3**</ins> 두 함수 $f:A\rightarrow B$와 $f':B\rightarrow C$에 대하여, $f\'\'=f'\circ f$라 하자.

1. 만일 $f$와 $f'$가 모두 injection이라면 $f\'\'$ 또한 마찬가지이다. 이 때 $r$과 $r'$을 $f$와 $f'$ 각각의 retraction이라 하면, $r\circ r'$이 $f\'\'$의 retraction이 된다.
2. 만일 $f$와 $f'$가 모두 surjection이라면, $f\'\'$ 또한 마찬가지이다. 이 때 $s$와 $s'$를 $f$와 $f'$ 각각의 section이라 하면, $s\circ s'$는 $f\'\'$의 section이 된다.
3. $f'\'$가 injection이라면 $f$ 또한 injection이다. 특히 $r\'\'$이 $f\'\'$의 retraction이라면, $r\'\'\circ f'$이 $f$의 retraction이다.
4. 만일 $f\'\'$가 surjection이라면 $f'$ 또한 surjection이다. 특히 $s\'\'$이 $f\'\'$의 section이라면, $f\circ s\'\'$이 $f'$의 section이다.
</div>

<details class="proof" markdown="1">
<summary>증명</summary>


1. 우선 $f\'\'(a\_1)=f\'\'(a\_2)$라 하자. 그럼 $f\'(f(a\_1))=f\'(f(a\_2))$이므로, $f'$의 injectivity와 $f$의 injectivity를 순서대로 써 주면 $a_1=a_2$를 얻는다. 즉 $f\'\'$은 injective이다.  
    이제 $r$, $r'$을 각각 $f$, $f'$의 retraction이라 하자. 즉 $r\circ f=\operatorname{id}\_A$이고 $r'\circ f'=\operatorname{id}\_B$이다. 그럼 임의의 $a\in A$에 대하여, 

      $$((r\circ r')\circ(f'\circ f))(a)=(r\circ\operatorname{id}_{B}\circ f)(a)=(r\circ f)(a)=\operatorname{id}_{A}(a)=a$$  
    
    이므로 $r\circ r'$는 $f\'\'$의 retraction이다.

2. $c\in C$라 하자. 그럼 $f'$의 surjectivity에 의하여 $f'(b)=c$이도록 하는 $b\in B$가 존재한다. 이제 다시 $f$의 surjectivity에 의하여 $f(a)=b$이도록 하는 $a\in A$가 존재한다. 따라서 $f\'\'(a)=c$이고 $f\'\'$는 surjective이다. 이제 $s$와 $s'$를 $f$와 $f'$ 각각의 section이라 하면, 임의의 $c\in C$에 대하여

      $$((f'\circ f)\circ(s\circ s'))(c)=(f'\circ\operatorname{id}_{B}\circ s')(c)=(f'\circ s')(c)=\operatorname{id}_{C}(c)=c$$  
    
    이므로 $s\circ s'$는 $f\'\'$의 section이다.

3. 어떠한 $a_1$, $a_2\in A$에 대하여 $f(a_1)=f(a_2)$라 하자. 그럼 $f\'\'(a_1)=f'(f(a_1))=f'(f(a_2))=f\'\'(a_2)$이고, $f\'\'$가 injection이므로 $a\_1=a\_2$이다. 따라서 $f$도 injection이다. 이제 임의의 $a\in A$에 대하여,   

     $$((r''\circ f')\circ f)(a)=(r''\circ f'')(a)=\operatorname{id}_A(a)=a $$ 

    이므로 $r\'\'\circ f'$는 $f$의 retraction이다.

4. $f\'\'$가 surjection이므로, 어떠한 $c\in C$에 대하여 $f\'\'(a)=c$인 $a\in A$가 존재한다. 따라서 $f'(f(a))=c$이므로, $f(a)=b\in B$가 $f'(b)=c$를 만족한다. 또 임의의 $c\in C$에 대하여  

     $$(f'\circ(f\circ s''))(c)=(f''\circ s'')(c)=\operatorname{id}_C(c)=c.$$  

</details>

위 명제에서 1번과 2번, 그리고 3번과 4번이 각각 injection과 surjection에 대해 비슷한 결과를 말해준다. 이것은 단지 위의 명제 뿐만이 아니라, injection과 surjection을 이야기할 때 항상 일어나는 일이며 이는 근본적으로 [명제 1](#pp1) 때문이다. 이에 따르면 함수 $f:A\rightarrow B$가 injective하다는 것은 다음의 diagram 

![](/assets/images/Set_theory/Functions_2-1.png){:width="180px" class="invert" .align-center}

이 commute하도록 하는 $r:B\rightarrow A$가 있다는 것과 같은 말이고, $f:A\rightarrow B$가 surjective하다는 것은 <em_ko>반대로</em_ko> 다음의 diagram

![](/assets/images/Set_theory/Functions_2-2.png){:width="180px" class="invert" .align-center}

이 commute하도록 하는 $s:B\rightarrow A$가 있다는 것과 같은 말이다. 거칠게 이야기하자면 injection과 surjection은 일종의 dual 관계에 있다고 할 수 있다. (<#ref#>) 다음 명제 또한 같은 맥락에서 이해할 수 있다.

<div class="proposition" markdown="1">
<ins id="pp4">**명제 4**</ins>

1. $E$, $F$, $G$가 집합이라 하고, surjection $g:E\rightarrow F$와 함수 $f:E\rightarrow G$를 생각하자. 그럼 $f=h\circ g$를 만족하는 $h:F\rightarrow G$가 존재하는 것은 $(g(x)=g(y))\implies(f(x)=f(y))$와 동치이다. 만약 이 조건들이 만족되면 $h$는 $f$에 의해 유일하게 결정된다. 더 정확하게, 만일 $s$가 $g$의 section이라면 $h=f\circ s$이다. 
2. $E$, $F$, $G$가 집합이고, injection $g:F\rightarrow E$와 함수 $f:G\rightarrow E$를 생각하자. 그럼 어떤 함수 $h:G\rightarrow F$가 존재하여 $f=g\circ h$인 것은 $f(G)\subset g(F)$인 것과 동치이다. 만약 이 조건들이 만족되면 $h$는 $f$에 의해 유일하게 결정된다. 더 정확하게, 만일 $r$이 $g$의 retraction이라면 $h=r\circ f$이다.
</div>

마찬가지로, 위의 명제의 1번은 다음의 diagram

![surjection](/assets/images/Set_theory/Functions_2-3.png){:width="100px"  class="invert" .align-center}

이 commute한다는 것이고, 2번의 경우는 다음과 같은 diagram

![injection](/assets/images/Set_theory/Functions_2-4.png){:width="100px"  class="invert" .align-center}

이 commute한다는 것이다.

<details class="proof--alone" markdown="1">
<summary>명제 4의 증명</summary>

1. 우선 $f=h\circ g$라 하자. 만일 $g(x)=g(y)$라면  

    $$ f(x)=(h\circ g)(x)=h(g(x))=h(g(y))=(h\circ g)(y)=f(y)$$  

     이므로 $(g(x)=g(y))\implies(f(x)=f(y))$가 성립한다. 이제 우리는 이 명제의 반대방향을 보여서 이 두 조건들이 동치임을 보여야 하고, 또 이 동치인 두 조건이 만족되면 $h$가 $h=f\circ s$로 유일하게 결정됨을 보여야 한다.   
     우선 이 조건들이 만족되면 $h$는 유일할 수밖에 없다. $h$는 $F$에서의 각각의 원소 $y$들의 함숫값에 의해 결정되는데, $g$가 surjection이므로 우리는 항상 $y=g(x)$를 만족하는 $x$를 찾을 수 있다. 더 정확하게, $g$의 어떤 section $s$에 대하여 $s(y)=x$이다. 이제  

      $$h(y)=(f\circ s)(y)=f(x)$$  

    이다. 따라서 우리는 $h$가 유일함을 보이기 위해, section $s$의 선택에 관계없이 이 값이 동일하다는 것을 보여야 한다. 예컨대 어떤 section $s'$가 존재하여 $s'(y)=x'$라면 이 경우에도 $h(y)$의 값은 동일하다는 것을 보여야 한다. 그런데 이는   

    $$g(x)=g(s(y))=y=g(s'(y))=g(x')$$  

      이므로 동치인 조건 중 나중의 조건에 의하여 $f(x)=f(x')$이고, 따라서 $h(y)$의 값은 $s$의 선택에 관계없이 동일하다. 즉, $h$는 존재한다면 유일하다.
      
    이제 첫 번째 주장의 반대방향을 생각해보자. 즉 $(g(x)=g(y))\implies(f(x)=f(y))$를 가정하자. 우리는 $f=h\circ g$를 만족하는 $h$가 존재함을 보여야 한다. $s$를 $g$의 section이라 하고, 유일성 증명에서 힌트를 얻어 $h=f\circ s$로 정의하자. 그럼 임의의 $x\in E$에 대하여   

      $$(h\circ g)(x)=((f\circ s)\circ g)(x)=f(s(g(x)))$$  

      이 성립한다. 한편  

      $$g(s(g(x)))=\operatorname{id}_F(g(x))=g(x)$$  

      이므로, 주어진 조건에 의해 $f(s(g(x)))=f(x)$이다. 즉 $h(g(x))=f(x)$이므로 주어진 조건을 만족하는 $h$가 존재한다.

2. 우선 $f=g\circ h$라 하자. 그럼 임의의 $y\in f(G)$에 대하여 $y=f(x)$라 하면 $y=f(x)=g(h(x))\in g(F)$ 이므로 $f(G)\subset g(F)$임은 자명하다. 1의 증명과 마찬가지로, 먼저 $h$의 유일성을 보이자. $h$는 $f=g\circ h$를 만족하는 함수로 정의되므로, $h$가 임의의 $y\in G$에 대하여 유일한 함숫값을 가짐을 보이기 위해서는 다음의 식  

      $$h(y)=(\operatorname{id}_F\circ h)(y)=((r\circ g)\circ h)(y)=(r \circ f)(y)$$  

      의 우변이 retraction $r$의 선택에 관계없이 동일한 값을 가짐을 보이면 된다. 그런데 $r\circ g=r'\circ g=\operatorname{id}_F$이므로, 임의의 $g(x)\in g(F)$에 대하여 $r(g(x))=x=r'(g(x))$이다. 즉, $r\|\_{g(F)}=r'\|\_{g(F)}$이다. 이제 동치인 조건 중 나중의 조건에 의하여 $r$과 $r'$은 $f(y)\in f(G)\subset g(F)$ 위에서 같은 값을 가져야 한다. 따라서 $h$는 존재한다면 유일하다.  

      이제 반대방향을 보여야 한다. 유일성 증명에서 힌트를 얻어 $h=r\circ f$로 정의하자. 만일 $f(G)\subset g(F)$라면, 임의의 $x\in G$에 대하여   

      $$(g\circ h)(x)=(g\circ(r\circ f))(x)=(g\circ r)(f(x))$$  

      이 성립한다. 그런데 $f(x)\in f(G)\subset g(F)$이므로, $f(x)=g(y)$라 하면   

      $$(g\circ r)(f(x))=(g\circ r)(g(y))=(g\circ(r\circ g))(y)=(g\circ\operatorname{id}_F)(y)=g(y)=f(x)$$  

      이므로 $(g\circ h)(x)=f(x)$가 모든 $x\in G$에 대해 성립한다. 즉 주어진 조건을 만족하는 $h$가 존재한다.
</details>

## Product of functions

이제 우리는 일반적인 함수들에 대한 내용을 대강 끝마쳤다. 다음 정의들은 다소 불필요한 감이 있지만 **[Bou]**를 따라 일단 소개는 하기로 한다.

<div class="definition" markdown="1">

<ins id="df5">**정의 5**</ins> *이변수함수*는 정의역이 순서쌍들의 집합인 함수이다.

</div>

$f$가 이변수함수라면 우리는 $(x,y)$에서의 $f$의 값을 표현하기 위해 $f((x,y))$ 대신 $f(x,y)$로 적는다. 이러한 함수의 가장 큰 특징은 우리가 $f$의 행동을 관찰하기 위해 조작할 수 있는 변수가 두 개라는 것이다.  
예를 들어 $f$가 첫 번째 좌표가 변화함에 따라 어떻게 변화하는지를 보기 위해서는 두 번째 좌표를 고정한 후, $f$를 마치 첫 번째 좌표만을 입력받는 함수로 취급할 수 있다.

<div class="definition" markdown="1">

<ins id="df6">**정의 6**</ins> $f:A\rightarrow B$가 이변수함수라 하자. 모든 $y$에 대하여 $A\_y$를 $(x,y)\in A$이도록 하는 모든 $x$들의 집합으로 정의하자. 그럼 $A\_{y\_0}$에서 $B$로의 함수 $x\mapsto f(x,y\_0)$를 $y_0$에서의 $f$의 *partial mapping*이라 부르고, $f(-,y\_0)$로 적는다. 이와 비슷하게 $f(x\_0,-)$ 또한 정의한다.

</div>

임의의 두 함수 $u:A\rightarrow C$와 $v:B\rightarrow D$에 대하여, 우리는 항상 이들을 묶어 $A\times B$에서 $C\times D$로의 이변수 함수로 만들 수 있다. 즉, 

$$z\mapsto (u(\operatorname{pr}_1 z),v(\operatorname{pr}_2z))$$

로 두면 된다. 이 함수를 $u$와 $v$의 *product*라 부르고, $u\times v$로 적는다. 물론 이 함수는 두 함숫값 $u(x)$와 $v(x)$를 곱해서 만들어지는 함수와는 전혀 관련없는 함수이므로 혼동하면 안 된다. 


---
**참고문헌**

**[Bou]** N. Bourbaki, <i>Theory of Sets</i>. Elements of mathematics. Springer Berlin-Heidelberg, 2013.

---

