
$A$-module $M$과 $u\in\End_\rMod{A}(M)$이 주어졌다 하고, polynomial algebra $A[\x]$를 생각하자. 그럼 임의의 $p\in A[\x]$에 대하여, 다음 식

$$p\bullet x=p(u)(x)$$

으로 정의하면 이는 $M$ 위에 $A[\x]$-module 구조를 준다. 확인해보아야 할 것은 $p,q\in A[\x]$에 대하여 다음 식

$$(pq)\bullet x=p\bullet(q\bullet x)$$

이 확인하는지의 여부 정도인데, 이는 식 

$$(pq)(u)=p(u)\circ q(u)$$

으로부터 자명하다. 이러한 방식으로 $M$ 위에 $A[\x]$의 스칼라곱

$$\rho: A[\x]\otimes_A M \rightarrow M;\qquad p\otimes_A x\mapsto p\bullet x\tag{1}$$

이 정의되며, 이는 $A$-linear이다. 한편, canonical inclusion $\iota:A\hookrightarrow A[\x]$를 생각하면 [\[대수적 구조\] §스칼라의 변환, ⁋정의 3](/ko/math/algebraic_structures/change_of_base_ring#def3)을 통해 $\iota_!M=A[\x]\otimes_A M$은 자연스러운 $A[\x]$-module 구조를 갖는다. 따라서, 위의 식 (1)의 정의역과 치역을 모두 $A[\x]$-module로 생각할 수 있다. 

편의상 $A[\x]$-module 구조가 주어진 $M$을 $M_u$로 적자. 그럼 위의 $\rho:\iota_!M\rightarrow M_u$는 $A[\x]$-linear map이다. 임의의 $p\in A[\x]$와 $q\otimes x\in \iota_!M$에 대하여,

$$\rho(p(q\otimes_Ax))=\rho((pq)\otimes_Ax)=(pq)\bullet x=(pq)(u)(x)=p(u)(q(u)x)=p\bullet\rho(q\otimes_Ax)$$

이기 때문이다. 

한편, $u$를 $M_u$에서 $M_u$로의 함수로 보면 다음의 식

$$u(p\bullet x)=u(p(u)(x))=(\x p)\bullet x=(p\x)\bullet x=p\bullet(u(x))$$

이 성립하므로 $u$는 $A[\x]$-module endomorphism이 된다. 한편 $\iota_!$의 functoriality로부터 $u$는 $\iota_!M$의 $A[\x]$-module endomorphism $\iota_!u$를 정의하며, 이는 명시적으로

$$(\iota_!u)(p\otimes_A x)=p\otimes_A u(x)$$

으로 정의된다. 그럼 위의 식과 (1)로부터 이들이 다음의 식

$$\rho\circ(\iota_!u)=u\circ\rho$$

을 만족하는 것을 안다. 

<div class="proposition" markdown="1">

<ins id="prop1">**명제 1**</ins> 위와 같은 상황에서, $A[\x]$-endomorphism $\psi=\x-\iota_!u$를 다음 식

$$\psi(p\otimes_Ax)=(\x p)\otimes_Ax -p\otimes_A u(x)$$

으로 정의하자. 그럼 다음의 $A[\x]$-module들의 exact sequence

$$\iota_!M\overset{\psi}{\longrightarrow}\iota_!M\overset{\rho}{\longrightarrow}M_u\longrightarrow 0$$

이 exact이다. 

</div>
<details class="proof" markdown="1">
<summary>증명</summary>

$\ker\rho\subseteq \im\psi$인 것만 보이면 충분하다. $z\in\ker\rho$가 임의로 주어졌다 하자. 그럼 $z$를 $p\otimes_A x$의 꼴의 원소들의 합으로 분해한 후, 다시 $p$들을 $1,\x,\x^2,\ldots$들의 일차결합으로 생각하여 분해한 후 $\x^k$들에 맞추어 합을 다시 쓰는 방식으로 

$$z=\sum_k \x^k\otimes_A x_k,\qquad x_k\in M$$

으로 적어줄 수 있다. 그럼 $z\in\ker\rho$라는 조건으로부터,

$$\rho(z)=\sum_k u^k(\x_k)=0$$

을 얻는다. 이제 $\sum 1\otimes u^k(x_k)=0$이므로, 이로부터

$$z=\sum_k (\x^k\otimes_A x_k-1\otimes_A u^k(x_k))=\sum_k (\x^k-\iota_!u^k))(1\otimes x_k)$$

인데, 어차피 $\iota_!M=A[\x]\otimes_A M$에서 $\x$는 $A[\x]$ 부분에 작용하고, $\iota_!u$는 $M$에 작용하므로 이들의 곱셈은 순서를 바꿀 수 있다. 즉 위의 식을

$$\sum_k (\x-\iota_!u)\circ\left(\sum_{j=0}^{k-1} \x^j (\iota_!u)^{k-j-1}\right)$$

으로 쓸 수 있으므로 증명이 완료된다. 

</details>